\documentclass{opaper}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }

\newcommand{\gm}{\gamma}

\begin{document}
  \task{Вопрос 13}{Отношения предшествования. Распознавание основы по ОП. Грамматики
  простого и слабого предшествования. Вычисление отношений
  предшествования.}
  
  \bigskip
  {\m ОПРЕДЕЛЕНИЯ}
  
  \olist {
    {[$X\doteq Y$]}
    /{[$X$, $Y$ - грамматические символы] бинарное отношение; "$X\doteq Y$",
    если $XY$ содержится в основе некоторой r-формы.},
    %
    {[$X\lessdot Y$]}
    /{[$X$, $Y$ - грамматические символы] бинарное отношение; "$X\lessdot Y$",
    если основа некоторой r-формы начинается c символа $Y$, перед которым стоит
    символ $X$.},
    %
    {[$X\gtrdot Y$]}
    /{[$X$, $Y$ - грамматические символы] бинарное отношение; "$X\gtrdot Y$",
    если основа некоторой r-формы заканчивается cимволом $X$, после которого стоит
    символ $Y$.},
    %
    {Отношения простого предшествования}
    /{- "$X\doteq Y$", "$X\lessdot Y$" и "$X\gtrdot Y$". Иллюстрация:
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.5]{13_1.png}
    \end{center}\phantom{0}},
    %
    {Отношения предшествования}
    /{- Особый класс бинарных отношений, в которых могут состоять грамматические символы.
    В курсе рассматривались отношения простого предшествования и отношения операторного предшествования
    (также известные как отношения приоритета). [!!! возможно, и другие, я не знаю]},
    %
    {Обратимая грамматика}
    /{- Грамматика, если любые два различных правила вывода имеют различные правые части.},
    %
    {Грамматика простого предшествования [ПП-грамматика]}
    /{- КС-грамматика, если она ациклична, обратима и между любыми ее символами выполнено
    не более одного отношения предшествования.},
    %
    {Грамматика слабого предшествования [СП-грамматика]}
    /{- КС-грамматика, если она ациклична, обратима и выполняются следующие условия:
    \mnext 1) не существует символов $X$ и $Y$ таких, что $X \ledot Y$ и $X \gtrdot Y$ ;
    \\2) не существует правил $A\then\al X\beta$ и $B\then\beta$ таких, что $X \ledot B$.}
  }

  \bigskip
  {\m ТЕОРЕМООБРАЗНОЕ}

  \olistm {
    {Замечание 3.3 об отношении "$\gtrdot$"}
    /{Поскольку мы рассматриваем только r-формы, в случае отношения "$\gtrdot$" можно
    считать, что $Y$ – терминал.
    \mnext
    Доказательство: \later},
    %
    {Теорема 3.1}
    /{["$G = (\Sigma,\Gamma,P,S)$" - КС-грамматика, $X,Y\in (\Sigma\cup\Gamma)$]
    \mnext
    1) $X \doteq Y$, если и только если существует правило вывода вида
    $A\then \al XY \beta$;
    \\2) $X \lessdot Y$, если и только если существует правило вывода вида
    $A\then \al XZ \beta$ такое, что $Z \thenn^+ Y \gm$;
    \\3) $X \gtrdot Y$, если и только если Y – терминал и существует правило вывода вида
    $A\then \al Z_1 Z_2 \beta$ такое, что $Z_1 \thenn^+ \gm_1 X$ и $Z_2 \thenn^* Y \gm_2$.
    \mnext
    Доказательство: \later$\ $(Замятин, стр. 136)},
    %
    {Алгоритм вычисления отношений предшествования}
    /{\later},
    %
    {Предложение 3.5}
    /{Любая ПП-грамматика является СП-грамматикой.}
  }
\end{document}